李鼎懋&emsp;202121130084

---

**Exe I.6.2.** 证明

1. $S_n$ 由 $n-1$ 个对换 $ (1 2), (1 3), \cdots, (1 n) $ 生成.
2. $S_n$ 由 $n-1$ 个对换 $ (1 2), (2 3), \cdots, (n - 1, n) $ 生成.

*Proof.* 注意到当 $ 1 < i < j $ 时, $ (i j) = (1 i) (1 j) (1 i) $. 所以
$$ \langle (1 i) : 2 \leq i \leq n \rangle = \langle (i j) : 1 \leq i < j \leq n \rangle = S_n . $$

记 $ A = \lbrace (i, i + 1) : 1 \leq i < n \rbrace $. 下面归纳证明对所有 $ 2 \leq i \leq n $, $ (1 i) \in \langle A \rangle $. 显然由定义可得 $ (1 2) \in \langle A \rangle $. 现归纳假设 $ 1 < i < n $, $ (1 i) \in \langle A \rangle $. 则 $ (1, i + 1) = (1 i) (i, i + 1) (1 i) \in \langle A \rangle $. 所以
$$ S_n = \langle (1 i) : 2 \leq i \leq n \rangle \subseteq \langle \langle A \rangle \rangle = \langle A \rangle . $$
即 $ \langle A \rangle = S_n $. $\Box$

---

**Exe I.6.7.** 证明 $ N = \lbrace (1), (1 2) (3 4), (1 3)(2 4), (1 4) (2 3) \rbrace $ 是 $S_4$ 和 $A_4$ 的正规子群, 且 $ S_4 / N \cong S_3 $, $ A_4 / N \cong \mathbb{Z}_3 $.

*Proof.* 考虑构造一个同态 $ f : S_4 \to S_3 $ 使得 $ \mathop{\mathrm{Ker}} f = N $. 注意到 $ B = \lbrace (1 2), (1 3), (1 4) \rbrace $ 是 $S_4$ 的一组极小生成基, 因此如果 $ f : S_4 \to S_3 $ 是一个同态, 则 $f$ 由 $ f \upharpoonright B $ 唯一决定. 从 $234$ 的对称性入手, 则希望 $f$ 在 $B$ 任意元素下的像在 $S_3$ 中的阶一样. 注意到 $S_3$ 中唯一阶数相同的三元组为 $ \lbrace (1 2), (1 3), (2 3) \rbrace $, 因此不妨设 $ f : S_4 \to S_3 $ 为由 $ (1 2) \mapsto (1 2) $, $ (1 3) \mapsto (1 3) $, $ (1 4) \mapsto (2 3) $ 诱导的同态.

先验证 $ f \upharpoonright N \equiv e = (1) $. 注意到 $ i, j \neq1 $ 时有 $ (i j) = (1 i) (1 j) (1 i) $. 所以

- $ f((1 2) (3 4)) = (1 2) (1 3) (2 3) (1 3) = e $.

- $ f((1 3) (2 4)) = (1 3) (1 2) (2 3) (1 2) = e $.

- $ f((1 4) (2 3)) = (2 3) (1 2) (1 3) (1 2) = e $.

因此 $ N \subseteq \mathop{\mathrm{Ker}} f $. 另一边注意到 $ f \upharpoonright S_3 \equiv \mathrm{id} $, 以及 $ \mathop{\mathrm{Ran}} f \subseteq S_3 $, 所以 $ \mathop{\mathrm{Im}} f = S_3 $. 根据第一同构定理, $ S_4 / \mathop{\mathrm{Ker}} f \cong S_3 $. 于是 $ |\mathop{\mathrm{Ker}} f| = 4 $. 所以 $ N = \mathop{\mathrm{Ker}} f \lhd S_4 $. 显然 $N$ 里元素都是偶置换, 所以 $ N < A_4 $, 进而 $ N \lhd A_4 $. 又 $ f \upharpoonright A_3 \equiv \mathrm{id} $, 所以 $ S_4 / N \cong S_3 $, $ A_4 / N \cong A_3 \cong \mathbb{Z}_3 $. $\Box$

---

**Exe I.6.8.** 证明 $A_4$ 没有 $6$ 阶正规子群.

*Proof.* 假设 $A_4$ 有 $6$ 阶子群 $H$. 则 $ [A_4 : H] = 2 $, 存在 $ a \notin H $ 使得 $ A_4 = H \sqcup a H $. 注意到对任意 $ a h_1, a h_2 \in a H $, 必有 $ (a h_1)^{-1} (a h_2) = h_1^{-1} h_2 \in H $. 因此如果 $ g \in a H $, 则 $ g^2 \notin a H $, 否则 $ g = g^{-1} g^2 \in H $ 矛盾. 即对任意 $ g \in A_4 $ 都有 $ g^2 \in H $. 如果 $\sigma$ 是一个三阶循环, 则 $ \sigma = \sigma^4 \in H $. 但 $A_4$ 里有 $8$ 个三阶循环, 故 $A_4$ 没有 $6$ 阶子群. $\Box$

---

**Exe I.6.9.** 对于 $ n \geq 3 $, 令 $G_n$ 为由复矩阵 $ x = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \\ \end{pmatrix} $ 和 $ y = \begin{pmatrix} \exp(2 \pi i / n) & 0 \\ 0 & \exp(-2 \pi i / n) \\ \end{pmatrix} $ 在矩阵乘法下的生成群. 证明 $ G_n \cong D_n $.

*Proof.* 定理I.6.13.

> 对任意 $ n \geq 3 $, 二面体群 $D_n$ 是由 $a$ 和 $b$ 生成的 $2n$ 阶群, 且满足:
>
> 1. $ a^n = b^2 = e $, 对任意 $ 0 < k < n $, $ a^k \neq e $;
> 2. $ b a = a^{-1} b $.
>
> 且当 $ n \geq 3 $ 时, 任意由满足上述条件的 $ a, b $ 生成的群都同构于 $D_n$.

显然 $ x^2 = e $, $ y^n = \mathrm{diag}(\exp(2 \pi i), \exp(-2 \pi i)) = e $. 且 $ 0 < k < n $ 时, $ y^k = \mathrm{diag}(\exp(2 k \pi i / n), \exp(-2 k \pi i / n)) \neq e $. 然后验证 $ x y = y^{-1} x $, 事实上
$$ y^{-1} x = \begin{pmatrix} 0 & \exp(-2 \pi i / n) \\ \exp(2 \pi i / n) & 0 \\ \end{pmatrix} = x \begin{pmatrix} \exp(2 \pi i / n) & 0 \\ 0 & \exp(-2 \pi i / n) \\ \end{pmatrix} = xy . $$
因此令 $ a = y $, $ b = x $ 可得 $ G_n \cong D_n $. $\Box$

---

**Exe I.6.13.** 对任意 $ n \geq 3 $ 令 $P_n$ 为正 $n$ 边形(点集). $P_n$ 上的*对称*定义为 $ P_n \to P_n $ 上的保距双射, 并且把相邻的顶点映射到相邻的顶点.

1. 所有 $P_n$ 上的对称构成的集合 $D_n^\ast$ 关于映射的复合是一个群.
2. 所有 $ f \in D_n^\ast $ 都完全由它在所有顶点上的作用决定. 依次将顶点记为 $ 1, 2, \cdots, n $, 则每个 $ f \in D_n^\ast $ 独一无二的表示了一个 $ \lbrace 1, 2, \cdots, n \rbrace $ 上的排列 $\sigma_f$. 映射 $ \varphi : D_n^\ast \to S_n , f \mapsto \sigma_f $ 是群同态.
3. $D_n^\ast$ 由 $f$ 和 $g$ 生成, 其中 $f$ 为关于 $P_n$ 的中心旋转 $2\pi/n$, $g$ 为关于 $P_n$ 经过点 $1$ 的对称轴反射.
4. $ \sigma_f = (1 2 \cdots n) $ 和 $ \sigma_g = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & \cdots & n - 1 & n \\ 1 & n & n - 1 & \cdots & 3 & 2 \\ \end{pmatrix} $, 且 $ \mathop{\mathrm{Im}} \varphi = D_n $, $ D_n^\ast \cong D_n $.

*Proof.*

1. $P_n$ 上所有双射构成了 $P_n$ 上的对称群, 下面证明 $D_n^\ast$ 是该群的子群. 如果 $ f, g \in D_n^\ast $, 则对任意两点 $ A, B \in P_n $, 有 $ d(f(g(A)), f(g(B))) = d(g(A), g(B)) = d(A, B) $, 故 $ f \circ g \in D_n^\ast $. 令 $ C = f^{-1}(A) $, $ D = f^{-1}(B) $, 则 $ d(f^{-1}(A), f^{-1}(B)) = d(C, D) = d(f(C), f(D)) = d(A, B) $, 故 $ f^{-1} \in D_n^\ast $. 所以 $D_n^\ast$ 是群.
2. 首先任何一个作用在二维平面上的集合的等距映射可以由该映射在三个不共线的点上的作用唯一决定. 应为对于不共线的三点 $ A, B, C $ 和距离 $ d_A, d_B, d_C $, 如果存在点 $X$ 满足 $ d(P, X) = d_P $, $ P = A, B, C $, 则这样的 $X$ 是唯一的. 因此 $D_n^\ast$ 的元素完全由它在所有顶点上的作用决定. 顶点上的作用等价于 $ \lbrace 1, 2, \cdots, n \rbrace $ 的一个置换. 于是可以构造单射使得 $ D_n^\ast \ni f \mapsto \sigma_f \in S_n $. 显然 $ \sigma_\mathrm{id} = e $, 且 $ \sigma_{f \circ g} = \sigma_f \sigma_g $. 因此 $\varphi$ 是同态.
3. 令 $f$ 为关于 $P_n$ 的中心旋转 $2\pi/n$, 则 $f$ 将点 $1$ 映射到点 $2$, 点 $2$ 映射到点 $3$, $\cdots$, 点 $n$ 映射到点 $1$, 且 $f$ 是一个 $D_n^\ast$ 里的对称. 令 $g$ 为关于 $P_n$ 经过点 $1$ 的对称轴反射, 则 $g$ 将点 $2$ 和点 $n$ 互换, 点 $3$ 和点 $ n - 1 $ 互换, $\cdots$, 且 $g$ 是一个 $D_n^\ast$ 里的对称. 注意到 $D_n^\ast$ 里的对称必然将相邻的顶点映射到相邻的顶点, 因此它在顶点上的作用必然是循环旋转或者是反转之后的循环旋转, 可以通过 $f$ 和 $g$ 生成, $ D_n^\ast = \langle f, g \rangle $.
4. 显然 $ \sigma_f = (1 2 \cdots n) $, $ \sigma_g = (2 n) (3, n - 1) \cdots $. 结合定理I.6.13可知 $ \mathop{\mathrm{Im}} \varphi = \langle \sigma_f, \sigma_g \rangle = D_n $, $ D_n^\ast \cong D_n $. $\Box$
